'\" t
.\"     Title: \fBkgendesignerplugin\fR
.\"    Author: Richard Johnson <rjohnson@kde.org>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 28 травня 2014 року
.\"    Manual: KDE Frameworks: KDesignerPlugin
.\"    Source: KDE Frameworks Frameworks 5.0
.\"  Language: Ukrainian
.\"
.TH "\fBkgendesignerplugi" "1" "28 травня 2014 року" "KDE Frameworks Frameworks 5.0" "KDE Frameworks: KDesignerPlugi"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------







.SH "НАЗВА"
kgendesignerplugin \- Програма для створення додатків віджетів для Qt(TM) Designer\&.



.SH "КОРОТКИЙ ОГЛЯД"

  .HP \w'\fBkgendesignerplugin\fR\ 'u
\fBkgendesignerplugin\fR  [\fIПАРАМЕТРИ\fR...]  \fIфайл\fR 




.SH "ОПИС"

  
  .PP
Нетипові додатки віджетів для
Qt(TM)
Designer зазвичай мають стандартну структуру, класи, роботу яких забезпечує додаток, здебільшого надають статичну інформацію, а функція для створення екземпляра класу типово є простим викликом конструктора\&. За допомогою
\fBkgendesignerplugin\fR
розробники бібліотек, які створюють нові віджети, можуть створити такий додаток з усім стандартним кодом на основі простого файла опису у стилі ini\&.


  .PP
\fBkgendesignerplugin\fR
вибирає загальноприйнятні типові значення для більшості параметрів, отже, зазвичай, потрібні лише мінімальні зміни у налаштуваннях\&.




.SH "ПАРАМЕТРИ"

  
  

    .PP
\fB\-o \fR\fB\fIфайл\fR\fR
.RS 4

      
      
        Назва створеного програмою файла коду C++\&. Якщо назву не вказано, дані буде виведено до
\fIstdout\fR\&.

      
    .RE
    .PP
\fB\-n \fR\fB\fIназва додатка\fR\fR
.RS 4

      
      
        Забезпечує сумісність із попередніми версіями\&. Типове значення для параметра PluginName у файлі вхідних даних\&.

      
    .RE
    .PP
\fB\-g \fR\fB\fIгрупа\fR\fR
.RS 4

      
      
        Забезпечує сумісність із попередніми версіями\&. Типове значення для параметра DefaultGroup у файлі вхідних даних\&.

      
    .RE
    .PP
\fB\-\-author\fR
.RS 4

      
      
        Вивести дані щодо авторства програми\&.

      
    .RE
    .PP
\fB\-\-license\fR
.RS 4

      
      
        Вивести дані щодо умов ліцензування на програму\&.

      
    .RE
    .PP
\fB\-h, \-\-help\fR
.RS 4

      
      
        Вивести короткий текст довідки\&.

      
    .RE
    .PP
\fB\-v , \-\-version\fR
.RS 4

      
      
        Вивести дані щодо версії програми\&.

      
    .RE
  



.SH "ФОРМАТ ФАЙЛІВ"

  
  .PP
Файл вхідних даних є файлом налаштувань у стилі ini (якщо бути точнішим, то у форматі, підтримуваному бібліотекою KConfig), який містить опис набору віджетів\&. У ньому має бути розділ
[Global], де наведено загальні відомості щодо додатка, та окремий розділ для кожного з віджетів, які має бути включено до додатка\&.


  .PP
У розділі
[Global]
може бути вказано такі записи:


      .PP
\fIDefaultGroup\fR
.RS 4

        
        
          Типове значення для запису
\fIGroup\fR
у розділах класів (типове значення: "Custom", якщо не вказано параметра
\fB\-g\fR)\&.

        
      .RE
      .PP
\fIIncludes\fR
.RS 4

        
        
          Список включень, відокремлених комами (типове значення: порожній)\&. Зауважте, що тут не слід вказувати файли заголовків, які пізніше буде вказано у файлі; це лише спеціальні файли заголовків, які використовуватимуться лише самим додатком, якщо заголовки для класів, які надають можливість попереднього перегляду\&.

        
      .RE
      .PP
\fIPluginName\fR
.RS 4

        
        
          Назва основного класу C++ у додатку (типове значення:
WidgetsPlugin, якщо не вказано параметра
\fB\-n\fR)\&.

        
      .RE
    


  .PP
У кожного класу має бути власний розділ
[\fIClassName\fR], у якому мають бути такі записи:


      .PP
\fICodeTemplate\fR
.RS 4

        
        
          Значення, яке повертає функція
codeTemplate()
додатка, яку буде позначено для наступного використання
Qt(TM)
Designer (типове значення: порожнє)\&.

        
      .RE
      .PP
\fIConstructorArgs\fR
.RS 4

        
        
          Аргументи, які слід передати конструктору класу, вказаного за допомогою
ImplClass; ці значення слід вказувати у дужках (типове значення:
(parent))\&. Єдиною гарантовано доступною змінною є
\fIparent\fR, тобто батьківський об\(cqєкт
QWidget, переданий
Qt(TM)
Designer\&.
.sp

          Цей запис буде проігноровано, якщо встановлено значення для
CreateWidget\&.

        
      .RE
      .PP
\fICreateWidget\fR
.RS 4

        
        
          Код, потрібний для створення екземпляра віджета (типове значення: використовувати
new
для створення екземпляра класу, вказаного записом
ImplClass, передавати аргументи, вказані за допомогою
ConstructorArgs)\&. Див\&. опис записів
ImplClass
та
ConstructorArgs\&.

        
      .RE
      .PP
\fIDomXML\fR
.RS 4

        
        
          Опис інтерфейсу користувача віджета у форматі XML (типове значення: типовий опис, створений на основі заголовків додатків
Qt(TM)
Designer)\&.

        
      .RE
      .PP
\fIGroup\fR
.RS 4

        
        
          Група, у якій віджет буде показано у
Qt(TM)
Designer (типове значення: значення запису
\fIDefaultGroup\fR
у розділі
[Global])\&.

        
      .RE
      .PP
\fIIconName\fR
.RS 4

        
        
          Файл зображення або назва стандартної піктограми, яку слід використовувати як піктограму для цього віджета у списку віджетів
Qt(TM)
Designer (типове значення: файл PNG, назва якого збігається з назвою розділу без подвійних двокрапок, розташований у каталозі pics вбудованого файла ресурсів; приклад:
:/pics/Foo\&.png
у розділі
[Foo]
або
:/pics/FooBar\&.png
у розділі
[Foo::Bar])\&.

        
      .RE
      .PP
\fIImplClass\fR
.RS 4

        
        
          Клас, який слід використовувати для створення екземпляра віджета для використання у
Qt(TM)
Designer (типове значення: назва розділу)\&. Зауважте, що насправді це може бути не той клас, який було б створено остаточною програмою: той клас визначається у
DomXML\&.
.sp

          Цей запис буде проігноровано, якщо встановлено значення для
CreateWidget\&.

        
      .RE
      .PP
\fIIncludeFile\fR
.RS 4

        
        
          Файл заголовків, який слід включити для використання цього віджета (типове значення: написана малими літерами назва розділу без двокрапок з дописаним \(Fo\&.h\(Fc; приклад:
foo\&.h
у розділі
[Foo]
або
foobar\&.h
у розділі
[Foo::Bar])\&.

        
      .RE
      .PP
\fIIsContainer\fR
.RS 4

        
        
          Визначає, чи містить цей віджет інші віджети (типове значення:
false)\&.

        
      .RE
      .PP
\fIToolTip\fR
.RS 4

        
        
          Підказка, яку буде показано у відповідь на затримування вказівника миші на віджеті у списку віджетів
Qt(TM)
Designer (типове значення: назва розділу з дописуванням \(Fo Widget\(Fc; приклад:
Foo Widget
у розділі
[Foo])\&.

        
      .RE
      .PP
\fIWhatsThis\fR
.RS 4

        
        
          Текст підказки \(FoЩо це?\(Fc, пов\(cqязаної з віджетом у
Qt(TM)
Designer (типове значення: назва розділу з дописаним \(Fo Widget\(Fc; приклад:
Foo Widget
у розділі
[Foo])\&.

        
      .RE
    




.SH "ПРИКЛАДИ"

  
  .PP
Найпростіший файл опису може виглядати так:
.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf

[Foo]
ToolTip=Displays foos
[Bar]
ToolTip=Bar editor

    
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp
Зауважте, що у кожному класі має бути принаймні один встановлений ключ (у нашому прикладі використано ключ
ToolTip), інакше запис класу буде проігноровано\&.

  .PP
Зазвичай, виникає потреба у зміні принаймні видимого користувачем тексту, тобто записів
ToolTip,
WhatsThis
та
Group\&. Крім того, варто також визначити назву додатка, щоб запобігти можливим конфліктам символів і не ускладнювати роботу засобів діагностики (самої програми та особи, яка шукає вади):
.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
[Global]
PluginName=FooWidgets
DefaultGroup=Display

[Foo]
ToolTip=Displays bears
WhatsThis=An image widget that displays dancing bears

[Bar]
ToolTip=Bar editor
WhatsThis=An editor interface for bars for bears
Group=Editing

    
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp


  .PP
Якщо у вашій програмі використовуються окремі простори назв для різних класів або додаткові параметри, які слід передавати конструкторам, доведеться створити складніший файл\&. Приклад:
.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
[Global]
PluginName=FooWidgets
DefaultGroup=Foo

[Foo::Bar]
ToolTip=Displays bars
WhatsThis=A widget that displays bars in a particular way
IncludeFile=foo/bar\&.h
IconName=:/previews/bar\&.png

[Foo::Baz]
IncludeFile=foo/baz\&.h
ConstructorArgs=(Foo::Baz::SomeOption, parent)
Group=Foo (Special)
IsContainer=true
IconName=:/previews/baz\&.png

    
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp


  .PP
Іноді, у дуже складних віджетах потрібна особлива реалізація \(Foкласу попереднього перегляду\(Fc для використання у
Qt(TM)
Designer; це може бути підклас справжнього віджета, лише з деякими додатковими налаштуваннями, або зовсім відмінна від нього реалізація\&.
.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
[Global]
Includes=foopreviews\&.h

[FancyWidget]
ImplClass=FancyWidgetPreview

    
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp





.SH "ПРОЧИТАЙТЕ ТАКОЖ"

  
  

    .PP
http://qt\-project\&.org/doc/qt\-5/designer\-creating\-custom\-widgets\&.html
.RS 4

      
      
        Документація з
Qt(TM)
Designer щодо створення додатків для нетипових віджетів\&.

      
    .RE
  



.SH "ВАДИ"

  
  .PP
Для повідомлень про вади, будь ласка, використовуйте
\m[blue]\fBbugs\&.kde\&.org\fR\m[]\&\s-2\u[1]\d\s+2, не надсилайте ці повідомлення безпосередньо авторам\&.


.SH "АВТОРИ"
.PP
\fBRichard Johnson\fR <\&rjohnson@kde\&.org\&>
.br

.RS 4
Авторство початкової версії документації\&.
.RE
.PP
\fBAlex Merry\fR <\&alexmerry@kde\&.org\&>
.br

.RS 4
Оновлена документація для KDE Frameworks 5\&.
.RE
.SH "ПРИМІТКИ"
.IP " 1." 4
bugs.kde.org
.RS 4
\%http://bugs.kde.org
.RE
